---
title: Апраксин Федор Матвеевич
layout: post
next: /public/flotovodtsy/arkas-nikolay-andreevich
previous: /public/flotovodtsy/anju-petr-fedorovich
---

Апраксин Федор Матвеевич  
Апраксин Федор Матвеевич — граф, генерал-адмирал русского флота, родился в 1661 году, умер 10-го ноября 1728 года. Отец его был стольником при царе Федоре Иоанновиче, а младшая сестра Марфа Матвеевна была замужем за царем Федором Алексеевичем.   
  
![](/assets/img/apraksin_fm2.gif)  
  
Служебная деятельность Федора Матвеевича была посвящена преимущественно устройству и развитию русского флота. В 1662 году он пожалован в стольники к царю Петру Алексеевичу и, записанный в его потешные войска, разделял с государем военные игры на сухом пути и на море, сопровождал его в поездке в Архангельск и в плавании по Белому морю, а в 1693 году назначен двинским воеводою и губернатором Архангельска. В четырехлетнее управление этим единственным тогда русским портом, Апраксин положил в нем начала коммерческого и военного судостроения и сделал опыт отправки за границу русского судна с русскими товарами.   
В 1700 году Апраксин пожалован званием адмиралтейца и азовского губернатора; по первому из этих званий он сделался главным распорядителем всеми делами по устройству и снабжению адмиралтейств и судов, заводимых на Азовском и Балтийском морях, а по званию азовского губернатора на него возложено было устройство этого вновь приобретенного Россиею края и управление им. В течение 6 лет деятельность Апраксина была сосредоточена преимущественно в Воронеже, где спешно сооружался флот для Азовского моря. Кроме постройки судов и снабжения их всеми потребностями, на нем лежала забота о проводке их в Азов, об устройстве верфи на устье реки Воронежа, пушечного завода в селе Липцах, заведения адмиралтейства и доков в Таврове, о постройке гавани и укреплений в Таганроге, об углублении мелководных устьев Дона и о производстве гидрографических работ для исследования вновь приобретенного моря.   
В 1707 году Апраксин пожалован в адмиралы и президенты адмиралтейств, вследствие чего принял личное командование над флотом и перенес свою деятельность в Балтийское море. С этого времени, кроме главного начальства над флотом, ему неоднократно поручалось командование и над сухопутными войсками, и как на море, так и на сухом пути он много раз оказал большие услуги на военном поприще. Так, в 1708 году, назначенный главнокомандующим наших войск и Ингрии, Апраксин отразил нападение шведов, поставивших себе целью овладеть Кроншлотом и Котлином и разорить Петербург. Шведы имели намерение произвести нападение с двух сторон. Первый корпус, под предводительством Либекера, должен был двинуться от реки Сестры, перейти Неву и идти по южному берегу Финского залива на соединение с корпусом Штромберга, который придя из Ревеля в Нарву, должен был идти отсюда на встречу Либекеру. Разбитием наголову корпуса Штромберга у Ракобора (Везенберга) 28-го сентября и корпуса Либекера в Капорском заливе 16-го октября, Апраксин расстроил планы неприятеля и спас наш молодой флот, Кроншлот и Петербург от грозившей им опасности. В награду за это дело Апраксин пожалован в действительные тайные советники и возведен в графское достоинство Российской Империи; в память победы была выбита медаль с изображением на одной стороне Апраксина, а с другой — флота, построенного в линию, с надписью: "Храняй сие не спит; лучше смерть, а не неверность".   
25-го декабря 1708 года, по Высочайшему повелению положено производить Апраксину жалованье наравне с генерал-фельдмаршалом, который по табели о рангах равнялся с генерал -адмиралом. В 1710 году, начальствуя 10-тысячною армиею, граф Апраксин предпринял поход к Выборгу, обложил крепость и, при помощи подкрепления доставленного морем самим Государем, принудил крепость сдаться на капитуляцию. За взятие Выборга Апраксин награжден орденом Святого Андрея Первозванного и золотою шпагою, украшенною алмазами. 1711 год и начало 1712-го Апраксин провел в Азове; на этот раз ему пришлось уничтожать то, что, пять лет назад, с такими усилиями и трудами было им создано, так как, в силу Прутского договора, Азов был возвращен туркам, а вследствие этого и азовский флот прекратил свое существование. Окончив переговоры по сдаче туркам Азова и по продаже им некоторых судов азовского флота, Апраксин возвратился в Петербург и принял начальство над сухопутными войсками, назначенными для действий в Финляндии. Поход 1712 года ограничился движением нашей армии от Выборга до сильно укрепленной позиции неприятеля у Ярви-Коски, обойти которую оказалось невозможным. В 1713 году предводительствуемые графом Апраксиным сухопутная армия и галерный флот совершили вторичный поход в Финляндию, следствием которого были занятие Гельсингфорса и совершенное поражение шведской армии при Пелкине (6-го октября). В 1714 году галерный флот под начальством графа Апраксина одержал первую морскую победу над шведами у Гангута. Задуманный Государем смелый план обхода галерным флотом Гангутского мыса, ввиду сильного неприятельского корабельного флота, был блистательно исполнен графом Апраксиным, и имел следствием взятие в плен девяти неприятельских судов и начальствовавшего ими шведского контр-адмирала. Победа при Гангуте открыла нашему галерному флоту дорогу к дальнейшему плаванию по шхерам и следствием ее было занятие русскими Або, Аландских островов и появление наших отрядов в Ботническом заливе.   
В 1715 и 1717 годах граф Апраксин командовал корабельным флотом, плававшим в Балтийском море, причем в последнем плавании произведена была удачная высадка на остров Готланд; а в 1716, 1718 и особенно в 1719 годах. начальствуя галерным флотом, он ходил в Аландские и Стокгольмские шхеры, нанеся при этом Швеции чувствительное поражение разорением берегов и истреблением судов, заводов и деревень. Опустошения, произведенные галерным флотом под начальством Апраксина в окрестностях Стокгольма, навели страх на самую столицу Швеции и много повлияли на заключение со Швециею выгодного для России Ништадтского мира. Признательный флоту, много способствовавшему утверждению России на водах Балтийского моря, Государь при заключении мира щедро наградил моряков, причем граф Апраксин, как главный представитель флота, получил высшую морскую награду — кейзер-флаг. В 1722 году Апраксин участвовал в предпринятом Государем походе в Персию, и начальствовал флотилиею при переходе по Каспийскому морю от Астрахани до Дербента. В 1723, 1725 и 1726 годах граф Апраксин лично командовал флотом, на Финском заливе и Балтийском море.  
 